# Oksana: протокол для предоставления скидок на онлайн-площадках

**История изменений:**
* 24 июля 2020 года
  * Добавлен запрос `phoneCardRequest` и ответ `phoneCard`
* 17 июля 2019 года
  * Добавлен `region` в `deliveryPoint`
* 25 апреля 2019 года
  * Добавлен блок `deliveryPoint` в `orderUpdate`
  * Добавлены пояснения к полям `status` и `statusText` в `orderUpdate`
* 14 февраля 2019 года
  * Добавлен ответ `OrderUpdateResult`
* 23 января 2019 года:
  * Тип данных элемента `quantity` изменен с `xs:positiveInteger` на `xs:int` (с ограничением по значению minInclusive=1)
* 17 декабря 2018 года:
  * Протокол сокращён: убрано лимитирование заказов со скидкой, это привело к отмене необходимости согласования размера скидки
* 30 ноября 2018 года:
  * Начальная версия документа.


## Общие сведения

Данный протокол предназначен для обеспечения возможности предоставления скидок по программам Сооплаты на онлайн-торговых площадках.

Данный протокол описывает две основных задачи:

1. Проверку разрешения выдачи скидки (до оформления заказа покупателем);
2. Уведомление Олекстры о сформированном заказе и дальнейших изменениях в нём (модификация заказа, изменение статуса).

Обмен данными осуществляется при помощи HTTP-вызовов, в которых передаются данные в формате XML (структура XML должна соответствовать XSD-схеме).


## Термины и определения

**Сайт** - торговая площадка, осуществляющая продажу товаров в режиме "онлайн".

**Оператор** - компания, предоставляющая снижение цены (скидки) для покупателей сайт на определенные товары.

**Корзина** - перечень товаров (с указанием количества и цены), которые покупатель намеревается приобрести.

**Заказ** - перечень товаров (с указанием количества, цены, скидок и т.п.), в отношении которых покупатель подтвердил свое намерение их приобрести (товары уже двигаются в сторону покупателя, возможно внесена предоплата и т.п.). Не всякая Корзина становится Заказом, а также не всякий Заказ сначала был Корзиной.

## Общее описание

Протокол подразумевает передачу сообщений от сайта к серверу оператора, т.е. сайт является активной стороной (отправляет сообщения), а сервер оператора пассивной (принимает сообщения и отвечает на них).

Передача сообщений выполняется по HTTP(S)-протоколу, сообщение содержит данные в формате XML прямо в теле (body) http-запроса (а ответ сервера содержится прямо в теле/body ответа), кодировка `utf-8`.

Запрос и ответ должны содержать заголовок `Content-Type` со значением `application/xml`.

Первой строкой XML-сообщения должна быть строка `<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>`.

Для авторизации сайта (отсеивания обращений третьих лиц) используется Basic-авторизация ([RFC 7617](https://tools.ietf.org/html/rfc7617)): при каждом обращении сайт должен добавлять заголовок `Authorization` со значением вида `Basic QWxhZGRpbjpvcGVuIHNlc2FtZQ==`, где строка `QWx...` содержит закодированные логин и пароль по алгоритму *base64(login + ":" + pass)*.

Для индикации результата обработки запроса используются штатные HTTP-статус-коды ([RFC 7231, раздел 6](https://tools.ietf.org/html/rfc7231#section-6)), в частности 200, 400-ые и 500-ые.


## Порядок работы

Сайт обязуется предоставлять покупателям (от лица оператора) скидки на фиксированный, заранее согласованный список товаров (SKU). Список товаров согласуется на уровне бизнес-подразделений компаний, после чего сайт передает идентификаторы соответствующих товаров в своей базе (skuId) оператору любым устраивающих обе стороны способом. 

Сайт может предоставлять посетителям (от лица оператора) два вида скидок:

* **Неавторизуемые**:
    * могут быть предоставлены всем посетителям, желающим приобрести товары из списка SKU;
    * согласование факта предоставления скидки с оператором не требуется;
    * размер скидки заранее фиксирован;
* **Авторизуемые**:
	* посетитель должен предъявить определенный код (номер карты/купона, EAN13), который сайт передает оператору в запросе;
	* размер скидки выше чем в неавторизуемой скидке (предельный размер скидки заранее согласован);
	* могут быть предоставлены посетителю сайта только с разрешения сервера оператора (оператор проверяет валидность кода);
	* сайт должен запрашивать разрешение на скидку на каждую покупку покупателя (запрещено кэшировать статус карты и автоматически применять скидку к следующей покупке).
	
Заказы, сделанные со скидками обоих видов, должны быть переданы оператору в кратчайшие сроки.

Впоследствии сайт должен информировать оператора об изменениях в заказе, включая:

* значимое изменение статуса заказа (доставлен, аннулирован, выкуплен, ...);
* изменение в составе заказа (товары, цены, количества, ...).

Информирование об изменении заказа должно выполняться всегда (независимо от того, содержит ли заказ неавторизуемые или авторизуемые скидки).

После перехода заказа (строки заказа) в финальный статус ("выкуплен" и "отменён") дальнейшие изменения в этой строке заказа не допускаются.


## Расчет скидки (`/cardStatus`)


### Запрос на проверку кода/карты

![Схема запроса проверки статуса карты](cardStatusRequest.png "Схема запроса проверки статуса карты")


### Ответ на проверку кода/карты

![Схема ответа со статусом карты](cardStatus.png "Схема ответа со статусом карты")

Значения поля `number` то же, что и в запросе.

Поле `status` содержит результат проверки карты; при значении `true` разрешено предоставление скидки, а при значении `false` предоставление скидки запрещено, плюс пользователю необходимо отобразить текст из поля `statusText`.

В поле `discountPlanId` содержится идентификатор дисконтной программы, связанный с данной картой.


## Получение карты по номеру телефона (`/phoneCard`)

### Запрос на получение кода/карты для номера телефона

![Схема запроса номера карты для телефона](phoneCardRequest.png "Схема запроса номера карты для телефона")


### Ответ на проверку кода/карты

![Схема ответа с номером карты](phoneCard.png "Схема ответа с номером карты")

Значения поля `phone` то же, что и в запросе.

Поле `status` содержит результат проверки карты; при значении `true` у телефона есть карта, а при значении `false` карты нет, плюс пользователю необходимо отобразить текст из поля `statusText`.

В случае успеха в поле `card` содержится код/номер карты для указанного телефона, а в поле `discountPlanId` содержится идентификатор дисконтной программы, связанный с данной картой.


## Обновление статуса заказа (`/orderUpdate`)

![Схема обновления заказа](orderUpdate.png "Схема обновления заказа")

Правила:

1. Заказ всегда обновляется целиком (по `orderId`), даже если изменились данные всего по одной строке;
2. Заказ может содержать 0 строк (т.е. все строки были удалены);
3. После перехода строки в `Status == purchased` должна быть указана дата и время выкупа (отдельный элемент `purchased`), а также не может впоследствии быть никаких изменений по данной строке.

Пояснения по полям статуса:

* Так как в каждой конкретной системе заказов может быть предусмотрен свой набор статусов (соответствующий имеющимся процессам и технологиям) то необходимо заполнять два разных поля: `status` и `statusText`
* В поле `status` указывается одно из предопределенных значений:
  * `processing` - заказ обрабатывается и ещё не подтверждён;
  * `preparing` - заказ подтверждён, собирается или находится "в пути" до точки выкупа;
  * `ready` - заказ прибыл в аптеку назначения и готов к выкупу покупателем;
  * `purchased` - заказ был выкуплен покупателем, состоялась фискальная продажа. Это финальный статус (дальнейшие движения невозможны);
  * `cancelled`- заказ был аннулирован/отменён (из любого из трех первых статусов), это финальный статус (дальнейшие движения невозможны);
* В поле `statusText` указывается текстовое значение статуса "для пользователя" (на ему понятном языке). Рекомендуется указывать здесь статус, который отображается покупателю в его личном кабинете на сайте.


### Ответ на обновление статуса

![Схема ответа](orderUpdateResult.png "Схема ответа")

Поле `status` содержит результат обновления заказа. На данный момент там всегда будет содержаться `true` (условия, при которых может появиться `false`, еще не определены).

Поле `statusText` зарезервировано для будущего использования.